30天走過巴基斯坦

是咁的, 文筆唔叻, 你問我答會比較好

2016年小弟辭職浪遊了一年, 由東南亞->南亞->中東->西亞-> 北俄
中間走過14個國家, 斯里蘭卡/格魯吉亞是舒服的, 印度/伊朗是充滿歷史文化的,

巴基斯坦是驚喜的

路線: Lahore - Peshawa - kalasha Valley - Mastuj -Gilgit-Pasu -Shimshal-Chipurson-sort

印巴之間雖然有好長國界, 但兩國只在一個關口可以通過, 就係好出名的Wagah border

係Amritsar(印) / Lahore (巴)之間。 呢個關口出名在, 每日黃昏都會有Closing ceremony, 但好多旅客只是睇完就走, 而我就正正要跨過呢個國界。

其實PK的旅遊資訊真係少之又少, 最新一本Lonely Planet已經係2008年了

網上資訊少之又少, 就連第一晚住宿, 我SEND左幾次EMAIL都無回音
我係Amritsar 等左1個星期, 希望有旅客會係PK返過黎俾少少資訊我, 但...
VISA 又快到期了, 係住宿未確定之下, 就膽粗粗過關了。

不得之了

風景

人文

有人有興趣先再寫啦, 文筆差...

好有興趣，留名

留名

點溝通？

可以玩一個月咁耐既咩

英國人管治過, 英文足夠生存

#有HSBC 有SC

如果俾我再去, 我會去3個月
交通有少少困難, 實在太多地方要去
單單去一個TREKKING TOUR 去K2都12日

當好多朋友都想去歐洲嘅時候 唔知點解我反而想去南亞/中東
希望樓主肩篇遊記可以解答到我\

中亞啲人嘅樣真係好鬼正，唔識形容

3個月 我怕頂唔順
多數人都係去北面，咁Lahore以南值唔值得去呢

係喎，特衰搞簽證難唔難
雖然我覺得我呢世冇機會去

巴基斯坦 Pakistan 我覺得有人文 同 自然2PART可以講先講自然

自然仙景 (1)

行山友想出國去行山, 一諗到就係NEPAL , 因為佢有喜馬拉雅山脈的各個名山, 特別係珠峰, 但其實喜馬拉雅山脈好長, 由不丹-> 印度-> 尼泊爾+中國 -> 巴基, 大家最常錯過的就是後者。 加上巴基有另一條大山脈 - 喀喇崑崙山脈 Karakoram , 世界第二高的K2 喬戈里峰就正正係中巴之間, 如果你鍾意高峰的話, 呢度其實係另一個行山天堂。

每年上珠峰的人好多, 但上過K2的人少之又少, 不單只係難度高, 而且K2 後援少好多, BASE CAMP無車到, 要行6日山加冰川先可以去到。 所以要型, 要影一張無咩人影過的相片, 去K2。(不過我GEAR唔夠無去)

我今次只係去巴基的中至北部, 由LAHORE 對上的地方, 行山地區主要集中係巴基的東北部, 喀什米爾Kashmir一帶。

有趣地的方係呢一帶並沒有實際國界, 只係控制線。

有好多人會揀SKARDU 起步, 因為佢正正係巴控喀什米爾中間, 可以去邊到行山都得, 但我覺得唔型, 去左比較偏門少少的Shimshal (3100m)。 PK 巴士是有的, 但只由大城市去大城市, 中間的小鎮就要依賴Mini-bus 同 JEEP

入Shimshal 的JEEP係由 PASU 出發, 一日只有一班車, 大約係午後3-4點出發, 實際時間要去問當地人先知, 有時D 人會打去同司機講留位, 所以有時會遲左。 出村的車一樣都係得一班。
係以前未有車路入村之前, 村民係需要行一星期先可以來回市區一次, 而呢條車路足足起左十八年, 幸福的我只需要坐4小時就到

天堂有路我唔走...

.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
柳暗花明又一城

我係入面留左5日
下POST 再講入面行山D 野

我去左其中一個地方叫Kalasha Valleys, 係山區的一個小小小峽谷, 入面住左班人, 係藍眼睛, 信原始宗教, 相傳佢地係Alexander the Great 打去印巴時留下的遺民。
家下有車都要行十四五個鐘車路先去到, 可想係有幾深山。 就係呢個峽谷與世隔絕, 人文風情完全同世界唔同左。

我當年攪VISA 最煩係要LOI, 上網搵AGENT 攪要50-100USD

我同左大使館職員反映過幾次, 佢地終於開放左, 15日以下基本上入紙就可以有VISA,
15以上先要解釋同LOI , 但其實LOI 你求其係香港搵個巴人, 只要佢有當地身份證就可以幫你寫。DETAILS要再問。 我最近幫左一個FRD 攪左個90日VISA

想型, 想睇到港豬未見過嘅野, 就去中東/南亞/西亞
想繼續做港豬, 就去中日台韓泰啦~

我無一個FRD 去完回教國家會有太大反感, 反而去完又去嘅就好多

都冇豬扒食，不了

香港食得多豬扒, 所以出到去唔食會身痕?

嘩，一定要留名。

我想問喀喇崑崙山脈係咪有傳說中嘅風之谷（宮崎駿嗰個）？

阿姆利則同拉合爾個降旗大鬥陣我真係一定要去睇，好過癮

另外，巴打有冇上過紅其拉甫口岸？

風之谷之後D POST講

解旗好好笑~ 一定要睇~

紅其, 有, 係SOST 坐左我12粒鐘上 塔什庫爾干 人都癲, 遲D 講

感謝樓主

真係要追呢個遊記，以前一直話三十歲要挑戰南亞，講講下就到大限，要參考準備下

lm

風之谷 小小毒
~

包唔包括馬來西亞、印尼同汶萊

求Sri Lanka 旅遊攻略

Lm

即係唔過15日就唔使LOI

雖然都係嗰句，我諗我會去既機會唔大，只係知道吓啲簽證規則

樓主話斯里蘭卡舒服，唔通包車

好正，留名

唔食都得喇，換1

唔食都得喇，換赤燒肉喇 一口價，冇得講價

我申請一個月無LOI都批

去Pasu, 有冇去冰川口嗰間餐廳食個apricot cake?

阿叔10年前走KKH返新疆經過Pasu時幫襯過, 我諗間嘢應該仲係度啩?

我對果邊d人既民族 服裝 生活 建築 比較有興趣 靚景唔係話唔靚 但山山水水唔夠「巴基斯坦」

中巴公路呀

留名爛尾

我去咗三次印尼 計埋大約都有兩個月
平靚正到一個點我根本會唔想走

Java+bromo
Lombok + gili
Sulawesi

因為我覺得舒服就會留低
移動次數唔算好多
熱巴是確實係難搞的

近一年嘅事?

因為最近一年大使館換咗領事 我同佢哋其中一個職員傾過 Lol問題， 可能領事放寬咗

嗰度有好幾間餐廳
我哋過吊橋嗰陣時識咗其中一個當地人
佢就係其中一間餐廳嘅老闆， 請我哋飲咗杯茶， 畀我哋沖個涼就送我哋上車，出入shimshal 2次去pasu都無久留pasu

樓豬唔好爛尾
pish

樓豬路線經過嘅國家都好有趣，但好似好多都要搞visa？

格魯吉亞、伊朗、印度、巴基斯坦、斯里蘭卡都係要簽證

我好鍾意去馬來世界睇清真寺

所以想睇下其他地方清真寺係點，可惜冇得入禁寺

格魯吉亞 BNO : VISA FREE
SRI LANKA : ONLINE VISA
INDIA : ONLINE+落地
伊朗 香港好易簽

係巴基係"廟祝"帶我地入去, 仲慢慢解釋每一個建築的意思, 又互相了解下大家的宗教
勁勁勁NICE~ 坐左係寺入面成粒鐘, 成班人圈住一齊了解, 最後仲送左頂白帽仔俾我, 希望我會更加了解回教

成日講我地我地, 我係LAHORE識左一個西班牙佬, 佢做晒功課, 但份人有D 驚青, 而我就豁出去死, 大家有D 一拍識合。 加上佢鬼佬樣, 會勁吸引到當地人注目, 我地會好易成為人人追住傾計的目標。

好啦~ 講返去SHIMSHAL , 其實LP 入面都無咩點提呢個位, 因為村落主要係行山的起點城市, 2008年時仲要係車未開通, 落車要行一日先入到, 所有除非要係由呢度出發去Shimshal pass , 否則無咩特別要入去。 但由於鄰國911之後變成了戰場, 巴基都俾得覺得好危險, 所以再無咩人黎行山, 而一眾行山領隊都相繼離開SHIMSHAL。

Shimshal pass網上圖片 / 由SHIMSHAL 來回要12日

但但但當我地係SOST 餐廳食飯時, 當地人極力推介Shimshal 正呀~~ 好呀~~~
我講左我地大約budget, ~ 100 hkd/day
佢二話不說, 傻的嗎~ 夠晒啦~!
傻傻的我地信左佢, 就跟佢山長水遠貢入去...

Welcome to Shimshal

住宿:

pk山區的特色, 因為冬天好凍, 基本上成間屋得一道門, 一隻天窗, 屋入面以"回"字班設計, 一家人就圍住中間個爐生活 (家下夏天收起左放台)

企廁/ 沖涼:bucket shower / 乾凍基本唔洗點沖涼
如果要沖, 可以叫主人家幫你煮一點點熱水 TOWEL BATH LA

大約活動:
DAY 1 : 休息 // PASU 2000 上到SHIMSHAL 3200M
DAY 2 : 冰川 Yazghil Glacier
DAY 3: Zardgar gin pass
DAY 4: 休息
DAY 5: 出村返PASU

因為自己行山GEAR唔夠, 唔夠膽行過夜的山, 所以我地決定行DAY TRIP X2 加一日休息
睇下DAY 1+4的相先~

記得去到回教國家, 如果想主動同女性影相或傾計,
必須必須必須 要同佢身邊的男性家人問一聲表示尊重
以下的相片是得到家中的父親首肯, 我先同佢地互動交流
而我個人只有3種情況會同同陌生人拍照,
1:人地主動 2:認識過, 有互動後, 起碼知人叫咩名 3: 影人地背面

言語一定不通的, 英文不太可行, 但溝通又點只係語言,
小魔術, 小遊戲, 扮鬼, 手影.... 通通都可以成為認識人地好方法 :]

當我走的時候, 成家人好開心咁跳晒同我SAY BYE, 我一影相就扮型~

DAY 2/3 的相後續

** 大大大部份相直出無執***

簡簡單單去個尼泊爾咪當完成左

山景好型，留名

如果肯包車，斯里蘭卡可能仲容易自遊行過尼泊爾

仲有馬爾代夫都係南亞既

去完之後，對香港啲巴基斯坦人有冇多咗好感

D吊橋係咪好過癮呢？十足凌空微步咁

無
2碼子事來的...

正皮留名

上個月既事，我依家係印度，過幾星期就去巴基

行程係點

Pasu好靚
條村係咪無電無座廁無乜舖頭？

去Phander 去Phander 去Phander

Chitral Gilgit 之間
我十萬個後悔經過無落車
Bus : gilgit to Mustuj

有guesthouse 有電 有小賣店

屌，好撚靚

讀完個書真係要放自己去南亞做Grad Trip

重慶大廈有冇印度/巴基斯坦feel

btw, 重慶大廈有舖頭有得唱PKR

上
睇多D 毒多D~

冷門地方 + 高質遊記，留名支持

SHIMSHAL DAY 3 Garcia

條冰川去唔到高位影.... 係有D D 失望...

強帖留名

白沙瓦你個人覺得安唔安全

今日安全, 聽日安全嗎? 所以講安全係無咩用

不過城市上軍警係嚴密的, 因為近邊境, 我住ROSE HOTEL,
第一步係先去HOTEL問下有無位, 第二佢會叫你去警局登記, 警察就會考慮洗唔洗派人增加酒店軍力, 好似好麻煩, 但對我對安排係感到安心的

白沙瓦係其中一個"人"好好地方, 只要你想, 你可以同全城市所有人傾計
佢地都好樂意請你食飯或者飲野
城市景點唔多, 巴士基本可以去到,
人情係第一大賣點, 巴士應該係第二

去山區果段路安唔安全
我聽過有綁匪係路上打劫

如果你尋求絕對的安全, 那巴基甚至世界都無咩邊個地方合適
我聽過法國美國都有恐襲 有綁匪

求其搵舊石綁住？ 得唔得架

我覺得過吊橋係Pasu Trekking 嘅highlight之一

我地唔夠時間行呢條><"

DAY 3
出發上山 Zardgar gin pass
起步點為 3200 SHIMSHAL VALLEY
大約6點左右起行

上到4千幾的PLAYGROUND !!
由於村內的平地不多, 可以做活動的地方少, 係呢塊難我的平地就係佢地慶典, 打波的地方...
我地足足用左三四個鐘先上到, 但當地人1小時左右就可以到...

攻PASS 山峽, 5200的Zardgar gin pass

如參加長途TREKKING , 腳夫的薪金除了以日子去計價錢外, 每經過一個PASS 都要加錢的, 因為每個PASS都是一次難關
我地一日之內由3200 升到5200 身體上絕對不好受, 是小弟有生之年最急的一次
我並唔係第一次上5000大關, 但要由腳去行上真係第一次
在預備方面, 我算係OK的係 2-3000之間都有7日左右, 如果唔係已經死左

上山心跳之快, 呼吸之難, 步行之慢...
最後的400M 絕對係畢生難忘

回程之路
海拔下降是最令人高興的
領隊仲為我地煮茶~

好正 但想問你去個陣有無發生過任何危險既事？

最危險係我唔想走

人在hunza留名

一日上到5200唔簡單

樓豬平時點鍛練

又有人去巴基斯坦🇵🇰

HUNZA 住得算舒服, 但太旅遊化了, 休息可以, 探索不能。

其實唔難....

只係用左12個鐘去來回, 迫自己去做, 頭個一千算輕鬆, 最辛苦係最後個幾百...
個環境太靚, 會令你分心去其他地方。

事後休息左2日先回復到... - -

我都覺得pasu正d

徒步行上5200米

強帖留名

如果要搵絕對安全的地方去旅行, 我諗世界邊到都唔洗去
但要考慮的是機會率

平均每年遊客中招的機會率往往細過 係香港的交通意外機會
只要小心留意, 不貪心, 經驗... 我玩左咁耐最大的危險最多都係俾人呃錢, 人無事

[其實唔難]
3千上5千, 唔係0上5千 = =

探乜鬼丫，trekking 對我嚟講太hardcore，我坐十幾個鐘入hunza都好攰，之前去行poonhill已經係極限。

去hunza睇下風景已經夠 再上去果d如果遲下有車到/直昇機飛上去先考慮，用錢解決問題最爽

今日去左中巴邊境經過passu，係靚不過要住幾日都係hunza襟睇d

其實香港啲巴基斯坦搭咩機返家鄉多
去巴基斯坦機票好貴，國航都五千幾來回

lm 超級有興趣

想平就經印度出入, HKG <-> ATQ
~3千有交易

下星期就經印度入巴基了
會去Fairy Meadow同Hunza
好緊張

唔該晒，過兩日做下功課先
我咩功課都未做

留名
我以前都剩係局限喺日韓星馬泰
但自從今年去完一轉西亞之後發覺自己實在太膚淺
出年一月決定要再去多次
趁後生真係要多啲見識呢個世界

好似好多種族mix埋一齊，有d似白人，有d似黃種人，define唔到

好似部落咁？佢地對現代人有冇特別反應？
可唔可講多d？